\documentclass[a4paper]{article} 

\usepackage[a4paper,left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry} 
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{secdot}

\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{polski}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\usepackage{float}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption} % dla opisów pod obrazkami
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{color}
\usepackage{subfig}

\begin{document}
\input{../tytulowa.tex}
\maketitle{Raport - Kamień milowy 3}


%% \begin{abstract}
%% Streszczenie \ldots 
%% \end{abstract}
%% Kamień milowy 3 (16.05.2017):

\tableofcontents
%%\newline

\section{Wstęp}
Udało się osiągnąć cele kamienia milowego 3, którymi były:
\begin{itemize}
\item utworzenie symulacji w programie V-REP odbierającej dane z ROS,
\item oprogramowanie ROS łączące sterowanie padem, algorytm, symulację oraz komunikację Bluetooth,
\item zrealizowanie przykładowej komunikacji z robotem oraz sterowania serwami,
\item zintegrowanie komponentów.
\end{itemize}
Wszystkie wytworzone komponenty spełniają kryteria ewaluacji zawarte w dekompozycji projektu.
Dokładna dokumentacja komponentów opracowywana jest w osobnym dokumencie.

\section{Czynności wymagane do zakończenia projektu}
\begin{itemize}
\item Ewaluacja polegająca na napisaniu modułu do ROS realizującego przejazd po rozecie,
\item dokończenie dokumentacji technicznej komponentów,
\item publikacja.
\end{itemize}

\section{Komponenty zrealizowane pomiędzy kamieniami milowymi 2 oraz 3}
\begin{itemize}
\item Model symulacyjny: 
  \begin{itemize}
  \item[SY1:] integracja modelu mechanicznego z algorytmem sterowania,
  \item[SY2:] określenie fizyki modelu z Inventora w V-REP,
  \item[SY3:] połączenie symulacji w V-REPie z resztą systemu (ROS).
  \end{itemize}
\item Oprogramowanie:
  \begin{itemize}
  \item[OP1:] ROS (RPi/PC):
    \begin{itemize}
    \item[OP1.1:] Obsługa pada/joystika,
    \item[OP1.2:] Obsługa przesyłu danych do robota,
    \item[OP1.3:] Obsługa przesyłu danych do V-REP,
    \item[OP1.4:] Implementacja algorytmów sterowania.
    \end{itemize}
  \item[OP2:] oprogramowanie mikrokontrolera na robocie (STM32).
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Skrótowy opis nowych komponentów:}
\subsection{Oprogramowanie elektronki - STM32}
W ramach implementacji oprogramowania sterującego pracą robota na najniższym poziomie,  przygotowano program dedykowany dla platformy deweloperskiej STM32. Prototyp sterownika robota realizuje następujące zadania:

\begin{itemize}
\item bezprzewodowa komunikacja szeregowa z ROS (PC-Bluetooth--Bluetooth-Robot)
\begin{itemize}
\item odbiór danych przesyłanych z platformy ROS dotyczących położenia serw \\ i prędkości obrotowej silników
\item ustalony format ramki: $<W_1, A_1, B_1, W_2, A_2, B_2, W_3, A_3, B_3 >$ 
\begin{itemize}
\item  $W_i$ - prędkość obrotowa silnika i-tego napędu \\ (typ danych: \emph{uint\_8}, zakres: 0-100\%, dokładność: $1\%$)
\item $A_i$ - położenie kątowe zewnętrznego serwa i-tego napędu \\ (typ danych: \emph{uint\_8}, zakres: 0 -- 180$^o$, dokładność: $1^o$)
\item  $B_i$ - położenie kątowe wewnętrznego serwa i-tego napędu  \\ (typ danych: \emph{uint\_8}, zakres: 0 -- 180$^o$, dokładność: $1^o$)
\end{itemize}
\end{itemize}
\item sterowanie robotem na podstawie otrzymywanych instrukcji z ROS
\begin{itemize}
\item sterowanie silnikami poszczególnych napędów

\begin{itemize}

\item generowanie sygnałów $PWM_{W1..3}$ dla regulatorów silników BLDC z wymaganym wypełnieniem \\(w zakresie 0-100\%)
\end{itemize}
\end{itemize}



\begin{itemize}
\item sterowanie położeniem serwomechanizmów
\begin{itemize}
\item generowanie sygnałów $PWM_{A1..3}$ oraz $PWM_{B1..3}$  odpowiadającym położeniom serw stopni zewnętrznych oraz wewnętrznych wszystkich napędów,
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{itemize}




\subsection{Oprogramowanie ROS}
Oprogramowanie zostało napisane przy wykorzystaniu platformy programistycznej
ROS (\textit{Robotic Operating System}). Rysunek \ref{fig:rosgprah} przedstawia strukturę systemu, którego opis znajduję się poniżej.

W ramach systemu pracuje 5 węzłów komunikujących się pomiędzy sobą w trybie \textit{publish-subsribe}, w obrębie założonych tematów.

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=\textwidth]{materialy/rosgraph.png}
\caption{Struktura zaprojektowanego systemu}
\label{fig:rosgprah}
\end{figure}

\subsubsection{JoyInterpreter}
Węzeł ten otrzymuje wiadomości od węzła Joy, a następnie wybiera interesującego go osie joysticka oraz dokonuje skalowania na podstawie parametrów uszczegółowionych w pliku uruchomieniowym (\textit{roslaunch}). 

Głównym zadaniem tego węzła jest interpretacja wiadomości pochodzącej od joysticka oraz wysłanie żądania w którym kierunku powinien poruszać się robot oraz z jaką prędkością kątową (na podstawie wiadomości \textit{Twist}).  

\subsubsection{MovementControl}
Kolejnym węzłem w kanale komunikacyjnym pomiędzy joystickiem, a robotem jest węzeł \textit{MovementControl}. Węzeł ten na podstawie wiadomości \textit{Twist} wyznacza wychylenie poszczególnych serw (przy pomocy modelu matematycznego). Wiadomością wysyłaną przez ten moduł jest ServoAngles (w radianach).

\subsubsection{SevoAngles}
Wiadomość ServoAngles ma następujący charakter:
\begin{itemize}
\item lewy moduł wychylający serwa:
\begin{itemize}
\item wychylenie zewnętrznej platformy
\item wychylenie wewnętrznej platformy
\end{itemize}
\item przedni moduł wychylający serwa:
\begin{itemize}
\item wychylenie zewnętrznej platformy
\item wychylenie wewnętrznej platformy
\end{itemize}
\item tylni moduł wychylający serwa:
\begin{itemize}
\item wychylenie zewnętrznej platformy
\item wychylenie wewnętrznej platformy
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{RobotLink}
Węzeł RobotLink jest odpowiedzialny za komunikację z rzeczywistym robotem poprzez \textit{Bluetooth}.
\subsubsection{VrepLink}
Podczas komunikacji z V-REP koniecznym było wykorzystanie wiadomości już istniejącej w systemie, dlatego powstał węzeł VrepLink, który tłumaczy wiadomość ServoAngles na wiadomość \textit{Twist}.


\subsection{Oprogramowanie V-REP}
Na podstawie projektu mechaniki stworzono model symulacyjny pojazdu.

Model stworzony w programie \emph{Autodesk Inventor} cechuje się wysoką złożonością, niewskazaną w trakcie symulacji. Z tego powodu zostało on znacznie uproszczony. Na rysunkach \ref{fig:vrep:bottom} i \ref{fig:vrep:dynamics} przedstawiona została część wizualna i część dynamiczna (wykorzystywana we właściwej symulacji fizyki).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width = 0.7\textwidth]{materialy/vrep_bottom.png}
\caption{Część wizualna - widok z dołu. \label{fig:vrep:bottom}}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width = 0.8\textwidth]{materialy/vrep_dynamics.png}
\caption{Część dynamiczna. \label{fig:vrep:dynamics}}
\end{figure}

Aby umożliwić ruch robota poszczególne stopnie połączone zostały obiektami typu \emph{joint} i połączono w tzw. strukturę dynamiczną (rys. \ref{fig:vrep:axesAndTree}).

\begin{figure}[!h]
\centering

\subfloat[Ustawienie osi obrotu\label{fig:vrep:axes}]{
	\includegraphics[width = 0.65\textwidth]{materialy/vrep_axes.png}
	%}
}
\hspace*{0.03\textwidth}
\subfloat[Drzewo zależności elementów\label{fig:vrep:tree}]{
	\includegraphics[width = 0.22\textwidth]{materialy/vrep_tree.png}
}

\caption{Struktura wewnętrzna modelu. \label{fig:vrep:axesAndTree}}
\end{figure}

W symulacji przyjęto wartości parametrów elementów zaproponowanych do rzeczywistej konstrukcji. Wykorzystanym silnikiem fizycznym jest \emph{Bullet 2.83}, jako najbardziej stabilny z dostępnych w programie \emph{V-REP}.

Symulacja zintegrowana jest z resztą systemu korzystając z pluginu \emph{RosInterface}. Rozpoczęcie symulacji powoduje zasubskrybowanie tematu \emph{/hog3/Twist}, z którego odbierane są dane o zadanym kącie wychylenia poszczególnych serw.

















\section{Dostęp do materiałów}
Wszystkie wytworzone komponenty oraz dokumenty są umieszczone na projektowym repozytorium.

\end{document}
